\chapter{Web Frontend}
\label{chap:web_frontend}

Nesta secção procura-se definir através de uma maquete o aspecto gráfico do \emph{front-end} (ver mais à frente conceito de \emph{front-end}), mais concretamente da página inicial. Estão, também, presentes nesta secção informações sobre as características principais do \emph{front-end} deste sistema on-line de \emph{Parking Searching}.

\section{Conceito de \emph{Front-end}} % (fold)
\label{sec:conceito_frontend}

Todas as aplicações que comunicam com um utilizador necessitam, em regra geral, de um interface, denominado por \emph{front-end}, que faz a interação com o utilizador. Este, faz parte de um processo aplicacional e é responsável por recolher e tratar a entrada de dados do utilizador e processá-los de forma correta.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{images/front_end}
  \caption{Front-End}
  \label{fig:front_end}
\end{figure}


\section{Características do \emph{front-end} do \emph{Parking Search}} % (fold)
\label{sec:caracteristicas_frontend}

De uma forma resumida as principais características do front-end são as seguintes:
\begin{description}
  \item[Registo de utilizador]~\\
    Nesta funcionalidade da aplicação é permitido a um visitante anónimo efetuar o registo no sistema. De forma a facilitar o registo nesta fase inicial, apenas é pedido a introdução dos dados pessoais mais básicos: nome; e-mail; telemóvel e palavra-passe.
    Numa fase mais avançada um utilizador já registado pode completar os seus dados na área da gestão da conta pessoal. Pode, por exemplo, acrescentar a morada pessoal e de facturação, personalizar as opções de pagamento, definir as preferências nos resultados dos parques encontrados etc.

  \item[Compatibilidade de login com OpenID]~\\
    O OpenID é um sistema de identificação / autenticação no qual a identidade de um utilizador é dada por um URL ou XRI (eXtensible Resource Identifier) que pode ser verificada por um serviço que executa o protocolo OpenID.

    Assim, o OpenID tira a necessidade de manter múltiplas contas de acesso a diversos serviços da web, permitindo a centralizar a fase de autenticação num único site designado para o caso como “OpenID Provider” e controlar a partir deste os sites que podem usa-lo para o identificar e que parâmetros são fornecidos a cada um destes.

    A escolha da implementação deste serviço, deve-se, principalmente, ao facto de ser cada vez mais usado, tanto em sites internacionais como nacionais. Existem dados que indicam que já existem milhões de utilizadores a utilizar este sistema e portais nacionais bastante notórios, como o SAPO, já implementaram esta solução.

  \item[Gestão da conta pessoal]~\\
    Nesta secção do front-end o utilizador tem ao seu dispor vastos formulários de personalização dos seus dados pessoais (Figura~\ref{fig:form}).

  \item[Pesquisa simples de parques de estacionamento]~\\
    De forma a cativar a atenção de futuros clientes, apostamos em disponibilizar dois tipos de pesquisa: pesquisa simples para utilizadores não registados e pesquisa avançada para utilizadores registados.
    Assim, utilizadores que não estejam registados no sistema podem desta forma aceder à página principal, efetuar pesquisas e consultar informações básicas sobre os parques de estacionamento. Pretendemos limitar a informação que é disponibilizada neste tipo de pesquisa, desta forma, só poderão ver o nome e localização do parque, e um sinal verde ou vermelho, caso o parque esteja ou não com disponibilidade de lugar.
  
  \item[Pesquisa avançada de parques de estacionamento]~\\
    A pesquisa avançada só pode ser utilizada por utilizadores registados no sistema. Cada utilizador antes de inicializar a pesquisa avançada, deve efetuar o login no sistema. A pesquisa avançada permite ao utilizador saber um conjunto variado de informações sobre os parques de estacionamento que lhe são retornados pelo sistema, como por exemplo, o nome e localização,  o número de lugares livres, a tipologia do parque e as respetivas tarifas de preço.

\end{description}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{images/form01}
  \caption{Formulário de Utilizador}
  \label{fig:form}
\end{figure}
